
\chapter{Diseño e Implementación}
\label{Chapter3}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

En este capítulo se presenta un panorama general de los elementos involucrados en el diseño de la capa de compatibilidad del Firmware CIAA para sistemas basados en el procesador LEON3. Al finalizar este capítulo se contará con una idea general del funcionamiento de la capa de compatibilidad desarrollada y de los requisitos que ésta impone sobre el hardware. 

El capítulo se encuentra dividido en tres partes, que abarcan el diseño del código dependiente de la plataforma del sistema operativo FreeOSEK, de los controladores de dispositivo del subsistema POSIX del firmware, y finalmente de otros elementos menores que son necesarios para permitir la utilización del código desarrollado y acoplarlo al resto de los sistemas del firmware.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Módulo rtos}

\label{sec.modulortos} 

El sistema operativo FreeOSEK que se encuentra en el módulo \textit{rtos} del firmware se encarga a 
grandes rasgos de los siguientes cuatro tipos de actividades principales:
\begin{itemize}
\item Inicialización del sistema.
\item Administración y sincronización de tareas.
\item Gestión de interrupciones.
\item Temporización de eventos. 
\end{itemize}
En todos los casos la mayor parte del trabajo realizado por el sistema operativo es común a todas las plataformas, y tiene que ver con la gestión de cuestiones administrativas internas como la administración del estado de las tareas, la generación y recepción de eventos, la activación de las acciones al término de las alarmas configuradas en el sistema, la planificación de tareas, etc. Todo este código se encuentra escrito en alto nivel (lenguaje C) y es por lo tanto automáticamente portable de sistema en sistema. 

Son pocas las interacciones entre este código independiente de la plataforma y el código de bajo nivel que las traduce a secuencias de acciones concretas sobre la plataforma objetivo, y se pueden agrupar en las siguientes categorías:
\begin{itemize}
\item Inicialización del estado de tareas.
\item Modificación del contexto de ejecución de las tareas en ejecución. 
\item Activación periódica la rutina de actualización de alarmas.
\item Habilitación y deshabilitación de interrupciones.
\end{itemize}
Estas interacciones definen un mapa de los subsistemas que será necesario definir en las secciones siguientes, pero primero es necesario definir un conjunto de características mínimas que debe proveer la plataforma de hardware para que sea posible ejecutar los servicios del Firmware CIAA en la misma. Este es el propósito de la Sección \ref{sec.caracteristicasminimas}.

\subsection{Características mínimas de la plataforma}

\label{sec.caracteristicasminimas}

La enumeración de actividades realizadas por el sistema operativo en la Sección \ref{sec.modulortos} impone dos requerimientos mínimos importantes sobre la plataforma de hardware subyacente, que en sistemas configurables como son los sistemas basados en la biblioteca GRMON no pueden darse por cumplidos por anticipado: el sistema necesita contar con un controlador de interrupciones (IRQMP), y por lo menos un módulo temporizador en el sistema (GPTIMER).  

El módulo IRQMP se encarga de la gestión de las interrupciones del sistema, configuración, enmascaramiento, simulación con fines de prueba, y puede extender la cantidad de interrupciones del sistema de 15 a 31 mediante multiplexado. Este módulo también permite administrar la habilitación de dos categorías de interrupciones que OSEK define como separadas, que son las ISR1 y las ISR2, algo que no sería posible mediante el enmascaramiento elemental por niveles de prioridad que puede hacerse con el procesador LEON3 solamente. 

Los sistemas basados en la GRLIB pueden tener ninguno o múltiples módulos GPTIMER sintetizados, y cada uno de ellos puede a su vez implementar una cantidad configurable de temporizadores independientes que puede tomar cualquier valor entre dos y ocho (pudiendo además uno de ellos tomar el rol de \textit{watchdog} del sistema). A los fines de poder satisfacer la necesidad de temporizar eventos se requiere de la presencia de al menos un módulo GPTIMER con al menos un temporizador.

El sistema mínimo necesario para habilitar la ejecución del módulo \textit{rtos} sobre una plataforma LEON3 requiere por supuesto también de un controlador de memoria, para mapear las memorias Flash/ROM y RAM en el mapa de direcciones del procesador, y un módulo de depuración (DSU3) para permitir la carga de programas, la depuración del sistema y la programación del binario en la memoria Flash/ROM. 

El resumen de los módulos mínimos necesarios en el sistema se puede ver en la Tabla \ref{tab.sistemaminimo}. Es importante que el diseñador de la plataforma de hardware tenga en cuenta estas condiciones mínimas a la hora de sintetizar el sistema.

Debe recordarse en este punto que el alcance del presente trabajo excluye intencionalmente la utilización de unidades de punto flotante, por lo que dicha unidad no se encuentra listada en el sistema mínimo listado en la Tabla \ref{tab.sistemaminimo}.

\begin{table}[tb]
	\centering
	\caption[Módulos esenciales necesarios para ejecutar el Firmware CIAA en un sistema LEON3.]{Listado de módulos mínimos que debe contener un sistema basado en el procesador LEON3 para ejecutar el Firmware CIAA.}
	\begin{tabular}{r  p{95mm}}    
		\toprule
		\textbf{Módulo}     & Función \\
		\midrule
LEON3             & Procesador LEON3 que rige el sistema.\\
		\hline
MCTRL             & Controlador de memoria. Permite mapear una memoria Flash/ROM, un RAM y un rango de direcciones de IO en el mapa de memoria del procesador. \\
		\hline
GPTIMER           & Módulo temporizador de propósito general, utilizado para activar periódicamente el sistema operativo y permitirle medir el transcurso de intervalos de tiempo. El sistema debe contar con al menos un módulo GPTIMER, que contenga al menos un temporizador independiente. \\
		\hline
IRQMP             & Controlador de interrupciones del sistema. Utilizado para activar y desactivar interrupciones, así como también para simularlas durante el proceso de validación del sistema operativo OSEK. \\
		\hline
DSU3              & Unidad de soporte de depuración. Permite cargar y ejecutar programas en memoria, programar la memoria Flash/ROM, examinar el contenido de la RAM, depurar dispositivos, configurar \textit{breakpoints}, etc. Debe estar acompañada de al menos una de las interfaces externas de la DSU: AHBUART, AHBJTAG, etc.\\
		\bottomrule
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab.sistemaminimo}
\end{table}

El código desarrollado no hace suposiciones respecto de la implementación de las instrucciones de división y multiplicación por hardware en el procesador LEON3. Los fragmentos de código escritos a bajo nivel (lenguaje ensamblador) no utilizan estas instrucciones y por lo tanto no imponen ninguna preferencia en este sentido. Sin embargo, la configuración actual del sistema de compilación es tal que le indica al compilador que genere código objeto asumiendo que el procesador cuenta con estas instrucciones aceleradas por hardware, pero esta configuración es de modificación trivial y no pone en riesgo la portabilidad de la capa de compatibilidad sobre sistemas LEON3 que no implementen las instrucciones MUL/DIV aceleradas. 

El código tampoco hace ninguna suposición respecto de la cantidad de ventanas de registros implementadas en el procesador LEON3 por lo que es posible en principio ejecutar el firmware en plataformas que implementen conjuntos de ventanas de tamaños no convencionales (diferentes de ocho). En este caso no es necesario tampoco realizar ninguna configuración explícita de la cantidad de ventanas utilizadas, ya que durante la inicialización del código de la capa de compatibilidad se detecta automáticamente la cantidad de ventanas implementadas en el sistema. 

Sin embargo debe tenerse en cuenta que antes de que la capa de compatibilidad tenga la oportunidad de inicializarse la gestión de las ventanas de registros se encuentra bajo control de un conjunto de rutinas por defecto que son provistas por el código de soporte del \textit{toolchain}. Este código sí hace suposiciones respecto del tamaño del conjunto de ventanas y no autodetecta tamaños de ventanas de registros no convencionales; en caso de utilizar una cantidad de ventanas no estándar es necesario agregar un argumento a los programas del \textit{toolchain} para indicarle la cantidad de estas que se encuentra implementada en el sistema.


\subsection{Estructura de directorios}

La estructura de directorios del Firmware CIAA separa el código independiente de la plataforma de aquel que es dependiente de la misma. Este último se encuentra distribuido en una serie de subdirectorios del módulo \textit{rtos}, ordenados por plataforma y por tipo de archivo tal y como se puede ver en la Tabla \ref{tab.estructuradirectoriosport}.

Este tipo de organización separa el código específico de un dado tipo de CPU (por ejemplo el procesador LEON3) de aquel que es más general y que se aplica a toda una arquitectura de procesadores (a cualquier procesador de tipo SPARC V8, siguiendo el ejemplo). Esto simplifica la reutilización de código en el caso de que existan múltiples plataformas de hardware basadas en una misma arquitectura pero que presentan diferencias en el tipo de CPU utilizado o en los sistemas de soporte que acompañan a esta.

En el caso de la capa de compatibilidad para procesadores LEON3, para crear esta estructura de directorios se crearon los nuevos identificadores ''sparcV8'' para la arquitectura y ''leon3'' para el tipo de procesador. El código de la capa de compatibilidad quedó entonces segregado dentro de los subdirectorios \mbox{\textit{gen/sparcV8/*}}, \mbox{\textit{inc/sparcV8/*}}, \mbox{\textit{src/sparcV8/*}} y \mbox{\textit{mak/sparcV8/*}} del módulo \textit{rtos}.

\begin{table}[p]
	\centering
	\caption[Subdirectorios del módulo \textit{rtos} que contienen código específico de las plataformas de hardware.]{Subdirectorios del módulo \textit{rtos} que contienen el código específico de las plataformas individuales de hardware. Para la capa de compatibilidad para procesadores LEON3 ARCH es ''sparcV8'' y CPUTYPE es ''leon3''.}
	\begin{tabular}{l  p{65mm}}    
		\toprule
		\textbf{Módulo}     & Función \\
		\midrule
gen/inc/<ARCH>           & Scripts PHP que generan archivos de cabecera que son comunes a todos los procesadores de la misma arquitectura. Se ejecutan durante el proceso de generación del sistema operativo.\\
		\hline
gen/inc/<ARCH>/<CPUTYPE> & Scripts PHP que generan archivos de cabecera que son específicos de los procesadores de tipo CPUTYPE. Se ejecutan durante el proceso de generación del sistema operativo.\\
		\hline
gen/src/<ARCH>           & Scripts PHP que generan archivos de código que son comunes a todos los procesadores de la misma arquitectura. Se ejecutan durante el proceso de generación del sistema operativo.\\
		\hline
gen/src/<ARCH>/<CPUTYPE> & Scripts PHP que generan archivos de código que son específicos de los procesadores de tipo CPUTYPE. Se ejecutan durante el proceso de generación del sistema operativo.\\
		\hline
src/<ARCH>               & Archivos ejecutables no generados que son comunes a todos los procesadores de la misma arquitectura.\\
		\hline
src/<ARCH>/<CPUTYPE>     & Archivos ejecutables no generados que son específicos de los procesadores de tipo CPUTYPE.\\
		\hline
inc/<ARCH>               & Archivos de cabecera no generados que son comunes a todos los procesadores de la misma arquitectura.\\
		\hline
inc/<ARCH>/<CPUTYPE>     & Archivos de cabecera no generados que son específicos de los procesadores de tipo CPUTYPE.\\
		\hline
mak/<ARCH>               & Extensiones del sistema de compilación que son propias de todos los procesadores de la arquitectura ARCH.\\
		\hline
mak/<ARCH>/<CPUTYPE>     & Extensiones del sistema de compilación que son propias de todos los procesadores de tipo CPUTYPE.\\
		\bottomrule
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab.estructuradirectoriosport}
\end{table}



\subsection{Inicialización del sistema}

\label{sec.inicializacion}

\begin{table}[bt]
	\centering
	\caption{Resumen de los pasos más importantes del proceso de inicialización de la capa de compatibilidad.}
	\begin{tabular}{c}    
		\toprule
   sparcAutodetectSystemClockFrequency();\\
   $\downarrow$\\
   sparcAutodetectProcesorRegisterWindowsSetSize();\\
   $\downarrow$\\
   sparcAutodetectMemoryHierachyConfiguration();\\
   $\downarrow$\\
   sparcAutodetectInterruptControllerAddress();\\
   $\downarrow$\\
   sparcSetupUserISRs();\\
   $\downarrow$\\
   sparcSetupSystemTimer();\\
   $\downarrow$\\
   sparcSetupReplaceTrapTable();\\
		\bottomrule
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab.actividadesdeinicializacion}
\end{table}

El proceso de inicialización de la capa de compatibilidad se realiza dentro de la rutina \textit{StartOs\_Arch()}, la cual es llamada durante el proceso de inicialización general del módulo \textit{rtos} que se ejecuta en rutina \textit{StartOS()} del sistema. 

La secuencia de pasos que realiza la rutina \textit{StartOs\_Arch()} se puede resumir en la secuencia de la tabla \ref{tab.actividadesdeinicializacion}. El primer paso de esta secuencia consiste en realizar la detección automática de una serie de parámetros de la plataforma, como por ejemplo la frecuencia del oscilador del sistema, la cantidad de ventanas de registros implementadas, las características de la cache del sistema, y la dirección base del controlador de interrupciones. 

Por diseño los procesadores LEON3 permiten la lectura de muchos de estos parámetros mediante el acceso a registros ocultos del sistema. Este es el caso, por ejemplo, de la determinación de las características de la jerarquía de memoria, de la memoria cache, y de los parámetros de configuración de la CPU en tiempo de síntesis (cantidad de ventanas de registros, hardware de multiplicación/división, predicción de saltos, etc.)

La frecuencia del sistema, en cambio, no puede ser determinada simplemente mediante la lectura de un registro en el hardware. En este caso la capa de compatibilidad desarrollada para el Firmware CIAA replica la misma aproximación utilizada por otros sistemas operativos de tiempo real (RTEMS, por ejemplo) y por las bibliotecas de programación \textit{bare-metal} provistas por Cobham Gaisler junto al \textit{toolchain} de LEON3. 

La aproximación usada consiste en inferir la frecuencia del sistema sabiendo que en la etapas previas de inicialización del hardware el \textit{preescaler} del primer módulo GPTIMER presente en el sistema es  configurado de forma tal de incrementar los temporizadores a una tasa de exactamente $1\ \mbox{MHz}$. 

Esta configuración previa es llevada a cabo de una de dos formas; la primera de estas es gracias a que el software GRMON se encarga de realizar una preinicialización básica del sistema cuando se conecta a una plataforma LEON3 para cargar un programa para su depuración. GRMON autodetecta la frecuencia del sistema gracias a una serie de mecanismos que comparan el reloj del sistema con las tasas de transmisión de los canales de comunicación utilizados para conectar GRMON con la plataforma (UART, JTAG, USB, etc.), y configura el módulo GPTIMER antes de ejecutar la aplicación del usuario.

La segunda forma ocurre cuando se instala la aplicación de forma definitiva en la plataforma de hardware, grabando la misma en la memoria permanente (Flash o ROM) del sistema. En este caso la aplicación del usuario debe ser procesada mediante el programa MKPROM para preparar el archivo binario antes de grabarlo en la memoria. 

MKPROM se encarga de añadir al ejecutable un código de preinicialización que se ejecuta antes que la aplicación del usuario, y que entre otras cosas realiza la configuración del módulo GPTIMER a partir del valor de la frecuencia del sistema. La frecuencia del sistema en este caso no es autodetectada sino que debe ser informada a MKPROM mediante un argumento de la línea de comandos.

La autodetección de la dirección base del módulo de hardware IRQMP es el primer ejemplo de utilización del mecanismo de enumeración de hardware con el que cuentan los sistemas desarrollados mediante la biblioteca GRLIB, el cual fue discutido en la Sección \ref{sec.enumeraciondehardware}.

Es usando este mecanismo que se determina la dirección base del módulo IRQMP, y en caso de no encontrarse ningún dispositivo de este tipo se aborta el proceso de inicialización y se impide a la aplicación del usuario continuar ejecutándose. 

El mismo mecanismo de enumeración es utilizado para detectar la presencia del primer módulo GPTIMER presente en el bus del sistema, su dirección base y el número de interrupción que fue asignado al mismo durante el proceso de  síntesis del sistema. Con estos parámetros y con el valor de frecuencia del reloj de sistema detectada anteriormente se configura el módulo GPTIMER para generar la base de tiempo del sistema operativo. Ver Sección \ref{sec.temporizador}.

Finalmente el proceso de inicialización instala una tabla de interrupciones completamente nueva, la cual es administrada internamente por la capa de compatibilidad. Con este último paso el sistema FreeOSEK termina de tomar control de la plataforma, eliminando todas las rutinas de tratamiento de excepciones pertenecientes a las bibliotecas de apoyo del \textit{toolchain} y reemplazándolas por versiones propias.

Entre las rutinas de tratamiento de excepciones reemplazadas se incluyen las de tratamiento de las excepciones de \textit{window overflow} y \textit{window underflow}, utilizadas para gestionar la pila de las tareas y del sistema operativo (ver Sección \ref{sec.administraciondeventanas}).



\subsection{Gestión de interrupciones}

\begin{table}[t]
	\centering
	\caption[Interfaz de gestión de interrupciones que aporta la capa de compatibilidad.]{Listado de rutinas de interfaz que debe implementar la capa de compatibilidad para realizar la gestión de interrupciones del sistema.}
	\begin{tabular}{l  p{75mm}}    
		\toprule
		\textbf{Interfaces}     & \textbf{Descripción} \\
		\midrule
EnableAllInterrupts\_Arch()   & Habilita todas las interrupciones, no anidable. Complemento de DisableAllInterrupts\_Arch(). \\
		\hline
DisableAllInterrupts\_Arch()  & Deshabilita todas las interrupciones, no anidable. Complemento de EnableAllInterrupts\_Arch(). \\
		\hline
ResumeAllInterrupts\_Arch()   & Habilita todas las interrupciones, anidable. Complemento de SuspendAllInterrupts\_Arch(). \\
		\hline
SuspendAllInterrupts\_Arch()  & Deshabilita todas las interrupciones, anidable. Complemento de ResumeAllInterrupts\_Arch(). \\
		\hline
ResumeOSInterrupts\_Arch()    & Habilita todas las interrupciones de tipo ISR2. Es anidable. Complemento de SuspendOSInterrupts\_Arch(). \\
		\hline
SuspendOSInterrupts\_Arch()   & Deshabilita todas las interrupciones de tipo ISR2. Es anidable. Complemento de ResumeOSInterrupts\_Arch(). \\
		\bottomrule
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab.portarinterrupciones}
\end{table}

OSEK-OS define dos tipos de rutinas de interrupción diferentes, denominados niveles de interrupción:
\begin{description}
\item[ISR1] Rutinas de interrupción de nivel 1. Son rutinas de interrupción que sólo tienen un mínimo de intervención por parte del sistema operativo. El código de estas rutinas de interrupción no puede solicitar servicios de OSEK-OS, excepto las de habilitación/deshabilitación de interrupciones.
\item[ISR2]  Rutinas de interrupción de nivel 2. Son rutinas de interrupción que tienen soporte por parte del sistema operativo para permitirles acceder a los servicios del mismo, establecer punto de planificación, enviar eventos, etc.
\end{description}
Una lista completa de los servicios del sistema operativo que pueden ser utilizados desde el contexto de cada uno de estos niveles de interrupción puede hallarse en el Apéndice A de la referencia  \cite{ref.introduccionaosekos}.

La documentación original de FreeOSEK \cite{ref.freeosekmanual} indica que como parte del proceso de creación de una capa de compatibilidad se deben implementar, para cada nueva plataforma, los siguientes tres pares de funciones complementarias:
\begin{itemize}
\item EnableAllInterrupts\_Arch(), DisableAllInterrupts\_Arch()
\item ResumeAllInterrupts\_Arch(), SuspendAllInterrupts\_Arch()
\item ResumeOSInterrupts\_Arch(),  SuspendOSInterrupts\_Arch() 
\end{itemize}
La diferencia entre estos pares de funciones radica en la capacidad de ser invocados de forma anidada y en qué grupo de rutinas de interrupciones se ven afectadas por las mismas (ISR1 e ISR2, o solamente ISR2). Las definición de estas funciones se pueden ver en la Tabla \ref{tab.portarinterrupciones}. En todos los casos el manual del sistema operativo recomienda que nunca se habiliten interrupciones que no cuenten con una rutina de servicio declarada (ya sea explícitamente en el OIL o una rutina predefinida del sistema, como la rutina de interrupción del temporizador).

Los sistemas basados en los procesadores LEON3 tienen tres formas de control de interrupciones:
\begin{itemize}
\item La habilitación/deshabilitación de interrupciones mediante el bit ET del registro PSR. 
\item El enmascaramiento de interrupciones por nivel de prioridad mediante el campo PIL del PSR. 
\item El control de las interrupciones a nivel individual mediante el dispositivo IRQMP de la GRLIB. 
\end{itemize}
Los dos primeros métodos son internos al procesador, mientras que el tercero utiliza los servicios de IP core externo IRQMP. Cada uno de estos mecanismos de control de interrupciones tiene sus propias características definitorias, por lo que no son intercambiables sino complementarios. 

El primero de los métodos enumerados (control mediante el bit ET del registro PSR) es el más fuerte de los mecanismos, ya que permite inhibir no solamente la generación todas las interrupciones externas del sistema (IRQ1 a IRQ15) sino que aplica la inhibición a todas la excepciones internas también. Esto debe hacerse con sumo cuidado, ya que ya que como se ha visto anteriormente las excepciones del sistema deben estar habilitadas para poder tratar las excepciones de \textit{window overflow} y \textit{window underflow} que son necesarias si se quiere llamar a subrutinas generadas por el compilador o cualquier otro código compatible con la ABI SPARC.

Por esta razón la utilización el bit ET se limita generalmente a garantizar la ejecución atómica de fragmentos cortos de código escrito directamente en lenguaje ensamblador, y es el mecanismo preferido para la protección de la atomicidad del código de rutinas de servicio de excepciones internas y externas. 

El campo PIL del registro PSR sirve de máscara para evitar la activación de interrupciones externas sobre la base de su prioridad relativa. A diferencia del bit ET, que afecta a todas las excepciones independientemente de su tipo, el campo PIL altera exclusivamente el comportamiento de las interrupciones externas del procesador (IRQ1 a IRQ15), pudiendo inhibir la generación de cualquier interrupción de nivel menor o igual al valor del campo PIL (excepto la IRQ15, que no se puede enmascarar por este método).

Este mecanismo no es adecuado para la implementación de las rutinas de la Tabla \ref{tab.portarinterrupciones} porque no permite discriminar las interrupciones por su categoría ISR1 o ISR2, sino solamente por su prioridad a nivel de hardware. Además tampoco permite habilitar/deshabilitar interrupciones que no cuenten con rutinas de servicio asociadas. Este método puede utilizarse para controlar la concurrencia en fragmentos de código cuya ejecución debe realizarse de forma atómica, siempre y cuando se tenga en cuenta que la rutina de interrupción de la IRQ15 no es enmascarable.

El módulo IRQMP funciona como mediador entre las señales de interrupción generadas por otros dispositivos y el procesador. Al igual que otros dispositivos el controlador de interrupciones cuenta con un conjunto de registros de control mapeados en el espacio de direccionamiento del procesador, los cuales pueden ser utilizados para habilitar y deshabilitar las interrupciones del sistema de forma individual, entre otras funciones posibles. 

La utilización de IRQMP para enmascarar las interrupciones individuales combinado con la utilización de la máscara PIL para garantizar el acceso atómico a segmentos críticos del sistema operativo permite implementar las rutinas de la Tabla \ref{tab.portarinterrupciones} de la forma requerida por la definición de la interfaz. 

Se debe señalar que funcionalmente todos los métodos de control de excepciones nombrados anteriormente se encuentran en cascada lógica, por lo que para que una interrupción resulte atendida ésta debe encontrarse habilitada en todos los niveles involucrados. Ver Tabla \ref{tab.condicionesejecucionisrs}.

\begin{table}[t]
	\centering
	\caption{Condiciones necesarias para la atención de los diferentes tipos de excepción en los procesadores SPARC V8.}
	\begin{tabular}{l  p{90mm}}    
		\toprule
		\textbf{Tipo de excepción}     & \textbf{Condiciones} \\
		\midrule
Sincrónicas     & El bit ET del registro PSR debe encontrarse habilitado. \\
		\hline
Por interrupción & Debe darse simultáneamente que: \newline 1) El bit ET del PSR debe encontrarse habilitado. \newline 2) El valor del campo PIL del PSR debe ser menor que el nivel de prioridad de la interrupción, a menos que la interrupción sea la IRQ15. \newline 3) El bit correspondiente a la interrupción en el registro de máscara del controlador de interrupciones IRQMP debe estar habilitado. \\		
    \bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab.condicionesejecucionisrs}
\end{table}

\subsection{Gestión de contextos de tareas}

Las aplicaciones de OSEK-OS se encuentran compuestas por un conjunto de tareas de activación individual. Estas tareas se declaran en el archivo OIL de la aplicación, y constan de un cuerpo (el código que han de ejecutar una vez activadas), una pila, y un bloque de información de contexto. El usuario define el cuerpo de cada una de las tareas declaradas en el código de la aplicación, mientras que la pila y el bloque de información de contexto son creados estáticamente durante el proceso de generación del sistema operativo y son administrados por este último en tiempo de ejecución.

De acuerdo con la definición del sistema OSEK-OS, en todo momento cada tarea se puede encontrar en uno de cuatro estados bien definidos: \textit{suspended}, \textit{waiting}, \textit{ready} y \textit{running}. Las definiciones de cada uno de ellos se puede consultar en la Tabla \ref{tab.estadosdetareasenosek}. 

\begin{table}[tbp]
	\centering
	\caption{Estados posibles que puede tomar una tarea en un sistema OSEK-OS.}
	\begin{tabular}{c  p{90mm}}    
		\toprule
		\textbf{Estado}     & \textbf{Descripción} \\
		\midrule
running   & La tarea está ocupando el procesador del sistema. En un sistema OSEK-OS solamente una tarea por vez puede encontrarse en estado \textit{running}. \\
		\hline
ready     & La tarea no tiene precondiciones insatisfechas y se encuentra lista para continuar su ejecución tan pronto le sea asignado el uso del procesador. \\
		\hline
waiting   & La tarea se encuentra a la espera de la recepción de uno o más eventos. Los eventos son un mecanismo de sincronización de tareas entre sí, y entre tareas y rutinas de servicio de interrupción. \\
		\hline
suspended & La tarea se encuentra inactiva. \\
    \bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab.estadosdetareasenosek}
\end{table}

El estado de las tareas evoluciona en el tiempo como consecuencia las interacciones entre el sistema operativo y la aplicación del usuario, pudiendo producirse la activación de tareas (\textit{activate}), su suspensión (\textit{terminate}), la detención de tareas a la espera de eventos (\textit{wait}), su rehabilitación al recibirlos (\textit{release}), la interrupción de su ejecución para reasignar el uso del procesador (\textit{preempt}) y la asignación del uso de este último (\textit{start}). La relación entre los estados de la tabla y sus transiciones es la que está representada en el diagrama de la Figura \ref{fig.taskstatesosek}.


\begin{figure}[tbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./Figures/taskstatesosek.png}
	\caption[Estados de tareas y transiciones entre ellos en OSEK-OS.]{Diagrama de los estados posibles que puede ocupar una tarea en OSEK-OS y las transiciones posibles entre estos.}
	\label{fig.taskstatesosek}
\end{figure}

Al subconjunto formado todas las tareas que se encuentran en estado \textit{Running}, \textit{Ready} o \textit{Waiting} se lo denomina conjunto de tareas activas. Las tareas de este grupo se distinguen de las inactivas por tener información de contexto asociada, la cual define de forma no ambigua el estado actual de ejecución de la tarea. El tipo de información contenido en el contexto es dependiente de la plataforma de hardware, pero en términos generales siempre incluye mínimamente el estado de los registros del procesador (punteros de pila, contador de programa, registros de propósito general, etc.), y el estado de la pila de la tarea.

Las tareas inactivas no se encuentran en ejecución y por lo tanto no tienen una información de contexto definida. Es recién durante el proceso de activación de las mismas que se les asigna un contexto inicial formado por una pila con inicialización mínima y un estado de registros tal que la ejecución de la tarea comience por la primera sentencia de su cuerpo.

De entre las tareas activas sólo el subconjunto formado por aquellas que están en estado \textit{Running} o \textit{Ready} se encuentra realmente en ejecución, ya que las tareas que están en \textit{Waiting} están detenidas a la espera de la llegada de uno o más eventos. 

FreeOSEK está diseñado para ser utilizado en sistemas monoprocesador en los que solamente una única tarea de la aplicación puede encontrarse en el estado \textit{Running} en cada momento. Para decidir cuál de las tareas en ejecución recibe el beneficio del uso del procesador se evalúa el nivel de prioridad de las tareas en dicho conjunto y se asigna este recurso a aquella que tenga la mayor prioridad de todas. Esta decisión se toma cada vez que la aplicación pasa por uno de los llamados puntos de planificación (o de \textit{scheduling}):
\begin{enumerate}
\item Cada vez que una tarea invoca explícitamente al planificador del sistema operativo usando \textit{schedule()}.
\item Al expirar una alarma.
\item Cada vez que una tarea invoca un servicio del sistema operativo que provoca un cambio en la composición del subconjunto de tareas en ejecución (\textit{terminate}, \textit{activate}, \textit{release} o \textit{wait}). 
\item Cada vez que una rutina de interrupción de tipo ISR2 envía un evento o activa una tarea.
\end{enumerate}
Algunos de estos puntos son válidos para todas las tareas, mientras que otros solamente son puntos de planificación si la tarea que se encuentra en posición del procesador (estado \textit{running}) tiene el atributo \textit{PREEMPTIBLE}. Ver \cite{ref.introduccionaosekos} para más detalles sobre el funcionamiento del planificador de OSEK-OS.

Para implementar toda la funcionalidad anterior el sistema operativo requiere que la capa de compatibilidad de las plataformas aporte cuatro rutinas de gestión de contextos de bajo nivel:
\begin{itemize}
\item CallTask()
\item JmpTask()
\item SaveContext()
\item SetEntryPoint()
\end{itemize}

Las primeras dos son utilizadas por el planificador \textit{schedule()} del sistema operativo para reemplazar el contexto de ejecución que se encuentra actualmente instalado en el procesador. La rutina \textit{CallTask()} es llamada cuando existe un contexto de tarea actualmente activo que debe ser reemplazado por otro, lo cual ocurre cuando al pasar por un punto de planificación se determina que la tarea que actualmente ocupa el procesador debe ser retirada (transición \textit{preempt}, \textit{terminate} o \textit{wait}) y una de las tareas en \textit{Ready} debe ser promovida al estado \textit{Running}.

Si en el punto de planificación se determina que previamente ninguna tarea ocupaba el estado \textit{Running} entonces para promover una tarea de \textit{Ready} a \textit{Running} el planificador llama a la rutina \textit{JmpTask()}, la cual instala el contexto de ejecución entrante descartando cualquier estado de ejecución previo que existiera en el procesador. 

La tercera rutina la lista, \textit{SaveContext()}, solamente es llamada como resultado trasladar una tarea \textit{Running} a \textit{Waiting} como consecuencia de una invocación a \textit{WaitEvent()}. Se debe encargar de salvaguardar el contexto de ejecución de la tarea inmediatamente antes de que esta sea eliminada del conjunto de tareas en ejecución (\textit{Running} o \textit{Ready}) y replanificar la asignación del procesador.

Por último, la rutina \textit{SetEntryPoint()} se utiliza para inicializar la información de contexto de las tareas que se encuentran en \textit{Suspended} y dejarlas listas para ser activadas posteriormente.

Es conveniente en este punto decir que existe otra forma de cambio de contexto, que ocurre cuando el procesador debe atender una interrupción externa o interna (una excepción, en SPARC) y por lo tanto detiene la ejecución del programa e invoca a la rutina de atención correspondiente. A este contexto que existe por fuera y por encima de los contextos de las tareas que conforman la aplicación se lo denomina \textit{contexto de interrupción}. 

La entrada en el contexto de interrupción ocurre cuando estando en contexto de tarea se produce una interrupción/excepción, y la salida cuando finaliza la rutina de servicio de esta última. En el caso de existir interrupciones anidadas, la entrada y salida de contexto de interrupción se producen al entrar y salir de la rutina de atención de la interrupción más externa. Ver Figura \ref{fig.contextointerrupcion}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{./Figures/contextointerrupcion.png}
	\caption[Entrada y salida del contexto de interrupción.]{Representación gráfica del proceso de entrada y salida en contexto de interrupicón en un caso donde ocurren dos interrupciones, una anidada en la otra.}
	\label{fig.contextointerrupcion}
\end{figure}
 
Si bien la definición de rutinas anteriores sugiere una mecánica de funcionamiento de la gestión de contextos de interrupción a nivel de la plataforma, en la práctica esta mecánica no se ajusta igualmente bien a todos los tipos de plataformas diferentes que existen. Es responsabilidad del programador de la capa de compatibilidad la implementación de una estrategia de gestión de contextos a bajo nivel que a la vez que satisface la interfaz requerida por los niveles superiores también se adapta a las realidades de la plataforma.

A la hora de implementar la capa de compatibilidad para el procesador LEON3 se optó por una estrategia basada en la utilización de las entradas y salidas del contexto de interrupción como puntos de intervención para realizar los cambios de contexto entre tareas:
\begin{enumerate}
\item Cuando el sistema entra en contexto de interrupción, un preámbulo de la rutina de interrupción más externa almacena el contexto de la tarea que fue interrumpida (que es la que se encuentra en el estado \textit{Running} en ese momento).
\item Cuando la rutina de servicio de excepción más externa termina, un epílogo de la misma restaura el contexto de la tarea que está en estado \textit{Running}.
\item De esta forma, dependiendo de que entre los dos puntos anteriores se haya producido o no una replanificación, pueden ocurrir dos cosas:\begin{itemize}
\item Si no hubo replanificación, al salir del contexto de interrupción se retoma la ejecución de la tarea que fue interrumpida al entrar.
\item Si se produjo una replanificación, el contexto restaurado a la salida es el de la nueva ocupante del estado \textit{Running}, retomando la ejecución es ésta donde el contexto lo indique.
\end{itemize}
\item Los ítems anteriores cubren todos los casos en los que los puntos de planificación ocurren en contexto de interrupción. Para completar la implementación de los casos restantes, las funcionalidades de \textit{CallTask()} y \textit{JmpTask()} se implementaron como excepciones por software de SPARC, de forma tal que al ser invocadas provocan la transición del sistema a contexto de interrupción y activan los mismos mecanismos ya comentados.
\end{enumerate}

A la idea básica anterior la implementación real tiene que sumarle la gestión de las ventanas de registros de SPARC. Como se explicó oportunamente en la Sección \ref{sec.administraciondeventanas}, el ABI SPARC demora el almacenamiento de los registros del procesador en la pila todo el tiempo que sea posible para minimizar la cantidad de accesos que se hacen a la memoria principal, utilizando para ello el mecanismo de ventanas de registros rotativas incluidas en el mismo procesador. La información de estado de ejecución de tarea que es necesario almacenar en los puntos de cambio de contexto queda compuesto entonces no solamente por los registros relevantes del procesador y por el contenido de la pila, sino también por el contenido de las ventanas de registros que estén en uso por la tarea interrumpida.

Esto impacta el algoritmo de cambio de contexto de las siguientes formas importantes:
\begin{itemize}
\item Durante la entrada en contexto de interrupción, para poder almacenar el contexto de la tarea interrumpida es necesario realizar previamente un volcado de todas las ventanas de registros utilizadas por esta última a sus lugares designados en los \textit{stack frames} correspondientes en la pila.
\item A la salida del contexto de interrupción es necesario precargar la ventana de registros con el contenido del \textit{stack frame} más recientemente apilado, porque esto es demandado por la instrucción RETT que termina las rutinas de servicio de excepción.
\item Las interrupciones anidadas (aquellas que ocurren ya dentro del contexto de interrupción) deben almacenar el estado de la rutina de servicio que interrumpen, pero en lugar de hacerlo en regiones de memoria especialmente designadas por el sistema operativo para eso (como se hace con las tareas interrumpidas al entrar en contexto de interrupción), deben hacerlo en la pila. Al hacer esto deben respetar la estructura de \textit{frames} que demanda el ABI, o en caso contrario se producirá la corrupción del contenido de la pila si se producen \textit{overflows}/\textit{underflows} de las ventanas de registros durante la ejecución de la rutina de servicio.
\item Las interrupciones anidadas también deben garantizar la existencia de al menos una ventana de registros libre durante la entrada, antes de llamar a ninguna función que haga uso de las ventanas de registros (cualquiera ensamblada por el compilador de C), y deben verificar que luego de volver de la rutina de servicio haya al menos una ventana de registros ocupada porque la instrucción RETT lo requiere; si no la hubiere, deben precargar una.
\end{itemize}

Para cerrar esta sección se puede enumerar los elementos que se consideran parte del contexto de una tarea en el procesador SPARC V8, y en particular el LEON3:
\begin{itemize}
\item Registros \textit{global} del \%g1 al \%g7 (\%g0 siempre vale cero).
\item Registros \textit{out} de la ventana de registros más reciente de la tarea interrumpida (\%i0 a \%i7).
\item Registro Y.
\item Registro PSR, excepto el campo CWP. Este último debe ser reconstruido al restaurar el contexto de la tarea en función del estado del conjunto de ventanas de registros en ese momento.
\item Valores de los registros contadores de programa \%pc y \%npc. 
\item Un campo adicional, que contiene información acerca de la validez del contexto almacenado para tratar un caso especial que ocurre en los puntos de planificación que ocurren como consecuencia de la invocación a \textit{TerminateTask()}.
\end{itemize}
La información anterior suma 80 bytes, que es cantidad de espacio requerida para almacenar la información de contexto de cada tarea asociada los valores de los registros del procesador. Notar además que como las rutinas de servicio de interrupción anidadas deben almacenar el contexto de la rutina de interrupción que interrumpen en la pila, la pila debe estar dimensionada teniendo en cuenta no solamente la máxima cantidad de niveles de llamados a subrutina posibles, sino también la máxima cantidad de niveles de anidamiento de interrupciones esperados en la aplicación.

Como ya se indicó, la implementación actual de la capa de compatibilidad no implementa la utilización de una unidad de FPU por hardware, pero si lo hiciera la información de contexto debería ser aumentada en otros 132 bytes para incorporar los valores de los registros de punto flotante \%f0 a \%f31 y el registro de estado de punto flotante, FSR. Esta extensión del contexto sólo es necesario para las tareas interrumpidas, y no para las rutinas de interrupción que son interrumpidas por una interrupción anidada, ya que en general no se permite la utilización de instrucciones de punto flotante en contexto de interrupción por el impacto que esto tiene en las latencias de entrada y salida de cada rutina de servicio.

La implementación de \textit{SetEntryPoint()} realizada inicializa tanto el estado de pila de la tarea como el valor inicial de los registros del procesador. El contexto inicial se configura de forma tal que luego de la siguiente restauración del contexto la tarea comience su ejecución por la primera sentencia de su cuerpo.

La pila de la tarea se inicializa semivacía. Solamente se instala en el fondo de la misma un \textit{stack frame} artificial que garantiza que si la función que define el cuerpo de la tarea fuera abandonada sin llamar a \textit{TerminateTask()} o \textit{ChainTask()}, entonces el flujo de ejecución luego del retorno de subrutina dejará el contador de programa a las puertas de un bucle cerrado infinito que impida la propagación descontrolada del problema hacia otras partes del software. Este código puede también para delatar el error mediante la generación de un trap de depuración, la activación de la rutina de usuario \textit{ErrorHook()}, o alguna otra medida apropiada.

Existe un caso especial que puede ocurrir cuando una tarea es desactivada mediante \textit{TerminateTask()}. Como parte de la ejecución de este servicio del sistema operativo el contexto de la tarea es reinicializado mediante \textit{SetEntryPoint()} y luego se llama a \textit{Schedule()} para reasignar la utilización del procesador a otra tareas. Si no existe ninguna otra tarea en estado \textit{Ready}, entonces \textit{Schedule()} entra en un bucle cerrado a la espera de la aparición de alguna tarea lista para ejecutarse. Durante este intervalo el contexto de la tarea que fue finalizada ya se encuentra congelado y no puede ser modificado, pero aún no existe un contexto nuevo que instalar en el procesador. 

Para poder atender interrupciones externas mientras dura esta situación la capa de compatibilidad define un espacio de memoria para guardar un contexto auxiliar o de sistema, no asociado a tareas individuales, el cual recibe el nombre de \textit{Contexto Cero}. Este resuelve el problema de entrar y salir de contexto de interrupción las veces que sea necesario y conservando el estado de ejecución, hasta que finalmente el planificador encuentre una tarea activa que pueda ser puesta en estado \textit{Running}.

Por último, la rutina \textit{SaveContext()} no cumple ninguna función útil dentro de la estrategia utilizada en la capa de compatibilidad para procesador LEON3. Para satisfacer la interfaz de la capa superior el código la implementa mediante una subrutina vacía que no aporta ninguna funcionalidad al sistema.


\subsection{Temporizadores del sistema}

\label{sec.temporizador}

El sistema operativo requiere una base de tiempo que active el sistema operativo a intervalos regulares de tiempo. El intervalo entre activaciones recibe el nombre \textit{tick}, y esta unidad de medida es utilizada en todas las interfaces de configuración de intervalos de tiempo en OSEK-OS. 

Durante la configuración de alarmas en el archivo OIL de las aplicaciones, para cada alarma se puede especificar un módulo temporizador en hardware que puede o no estar compartido con otras alarmas. Los módulos temporizadores presentes en el hardware son identificados cada uno por un nombre único.

Esta forma de configuración deja abierta la puerta a la implementación de sistemas con múltiples módulos temporizadores en el hardware, pero la mayor parte de las plataformas sobre las que corre el Firmware CIAA solamente definen un único módulo COUNTER llamado ''HWCOUNTER0''. Aunque el estándar OSEK-OS no define de forma precisa la duración de un \textit{tick}, para el Firmware CIAA se adoptó extraoficialmente el valor de $1\ \mbox{ms}$ para el 
\textit{tick} generado por el HWCOUNTER0. 

Como se indicó en la Sección \ref{sec.inicializacion}, durante el proceso de inicialización de la capa de compatibilidad LEON3 el software detecta de forma automática la presencia y las características del primer módulo GPTIMER (GPTIMER0) presente en el bus del sistema y lo configura como base de tiempo para la medición de todos los intervalos de tiempo del sistema. 

Cada módulo GPTIMER es en realidad una base de tiempo múltiple, pudiendo contener entre dos y ocho temporizadores independientes dependiendo de qué configuración haya sido utilizada a la hora de sintetizar el sistema. La capa de compatibilidad LEON3 aprovecha esto para definir tantos módulos HWCOUNTER como temporizadores estén implementados dentro de GPTIMER0, y darle a cada uno una duración diferente de \textit{tick}.

\begin{table}[bt]
	\centering
	\caption[Definición del \textit{tick} para cada módulo HWCOUNTER.]{Módulos HWCOUNTER definidos por la capa de compatibilidad, con las duraciones del \textit{tick} correspondientes a cada uno.}
	\begin{tabular}{c c}    
		\toprule
		\textbf{Módulo}     & \textbf{Duración del \textit{tick}} \\
		\midrule
HWCOUNTER0 & $1\ \mbox{ms}$ \\
		\hline
HWCOUNTER1 & $5\ \mbox{ms}$ \\
		\hline
HWCOUNTER2 & $10\ \mbox{ms}$ \\
		\hline
HWCOUNTER3 & $50\ \mbox{ms}$ \\
		\hline
HWCOUNTER4 & $100\ \mbox{ms}$ \\
		\hline
HWCOUNTER5 & $500\ \mbox{ms}$ \\
		\hline
HWCOUNTER6 & $1000\ \mbox{ms}$ \\
		\hline
HWCOUNTER7 & $5000\ \mbox{ms}$ \\
		\bottomrule
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tab.timersdefinidos}
\end{table}

Se definen entonces hasta ocho módulos HWCOUNTER que pueden ser invocados por nombre desde la configuración del archivo OIL. Los nombres de estos módulos, junto con la duración del \textit{tick} correspondiente a cada uno, se pueden ver enumerados en la Tabla \ref{tab.timersdefinidos}.

Se puede ver que la definición del \textit{tick} de HWCOUNTER0 es de $1\ \mbox{ms}$, al igual que en las capas de portabilidad para otras plataformas. Esto garantiza la compatibilidad entre la capa de compatibilidad LEON3 y el código de aplicación desarrollado para otras plataformas, a la vez que ofrece una variedad de bases de tiempo más lentas que pueden reducir o eliminar la necesidad de dividir la base de tiempo por software en la aplicación (para temporizar intervalos de un segundo, por ejemplo).

      
\section{Módulo drivers}
 
El módulo \textit{drivers} del Firmware CIAA consiste de los controladores correspondientes a cuatro tipo de dispositivos frecuentemente utilizados en sistemas de tipo \textit{Single Board Computer} como las plataformas de hardware de la CIAA:
\begin{description}
\item[DIO] Entradas/salidas de tipo digital.
\item[AIO] Entradas salidas de tipo analógico.
\item[UART] Canales de comunicación serie.
\item[Flash] Memorias no volátiles externas.
\end{description}
Por razones explicadas en el Capítulo \ref{Chapter1}, el alcance del proyecto de desarrollo de la capa de compatibilidad para LEON3 fue definido de forma tal de abarcar solamente el desarrollo del controlador para canales de comunicación serial, con el fin de dotar al código desarrollado de la capacidad de entrada/salida a través de un canal de comunicación de amplia disponibilidad, fácil implementación y alta flexibilidad que permite el intercambio de información entre el sistema y el mundo exterior. 

Al igual que ocurre con el módulo \textit{rtos}, el módulo \textit{drivers} consta de dos niveles código. En un nivel superior se encuentra el código independiente de la plataforma de hardware, que se encarga de la gestión administrativa de recursos necesarios para permitir el acceso a los controladores individuales. Este código realiza la interfaz a su vez con el código de otra capa superior, el módulo \textit{posix}. 

El módulo \textit{posix} implementa entre otras cosas las abstracciones del estándar POSIX para el acceso a dispositivos de hardware mediante descriptores de archivos y un conjunto de operaciones estandarizadas: \textit{open()}, \textit{close()}, \textit{read()}, \textit{write()} e \textit{ioctl()}. 

POSIX separa los tipos de dispositivos en dos tipos principales: dispositivos de caracteres y de bloques. Los dispositivos de caracteres se caracterizan por permitir el acceso a los datos con una cuantización de tamaño byte, y generalmente tienen una naturaleza totalmente secuencial que no les permite implementar las operaciones de búsqueda (\textit{lseek()}). Esta categoría abarca generalmente todos los dispositivos de comunicación serie, puertos de propósito general, teclados, controladores de LCD, etc. 

La segunda categoría, dispositivos de bloques, se define para aquellos dispositivos que por razones físicas imponen una cuantización no unitaria para las cantidades de datos que se pueden leer y escribir en cada operación. Esto apunta al dispositivos como discos mecánicos, y memorias permanentes, cuyos datos en muchos casos solamente pueden ser accedidos en unidades de sectores completos, formados por 512 bytes o alguna cantidad semejante. Por su aplicación estos dispositivos además suelen contar con la posibilidad de realizar operaciones de búsqueda, moviendo el puntero de lectura/escritura hacia adelante o atrás en el flujo de datos. 

La distinción de categorías es transparente al usuario que accede mediantes descriptores de archivo, ya que la capa POSIX del sistema se encarga de convertir las operaciones de lectura/escritura sobre estos en una secuencia de acciones adecuada sobre los dispositivos de caracteres/bloques correspondientes. 

En el nivel inferior del módulo \textit{drivers} se encuentra el código dependiente de la plataforma de hardware. Al igual que ocurre con \textit{rtos}, este código cuenta con una interfaz estándar, definida por el sistema, y múltiples implementaciones para cada una de las plataformas de hardware disponibles, siendo la plataforma de hardware objetivo elegida durante el proceso de compilación y enlazado del ejecutable final.

\begin{table}[t]
	\centering
	\caption{Interfaz definida por cada uno de los drivers de dispositivo.}
	\begin{tabular}{c c m{40mm}}    
		\toprule
		\textbf{Controlador}   & \textbf{Tipo de dispositivo} & \textbf{Servicios} \\
		\midrule
DIO   & caracteres & ciaaDriverDio\_open() \newline ciaaDriverDio\_close() \newline ciaaDriverDio\_ioctl() \newline ciaaDriverDio\_read() \newline ciaaDriverDio\_write() \newline ciaaDriverDio\_init() \\
		\hline
AIO   & caracteres & ciaaDriverAio\_open()  \newline ciaaDriverAio\_close() \newline ciaaDriverAio\_ioctl() \newline ciaaDriverAio\_read() \newline ciaaDriverAio\_write() \newline ciaaDriverAio\_init() \\
		\hline
UART  & caracteres & ciaaDriverUart\_open() \newline ciaaDriverUart\_close() \newline ciaaDriverUart\_ioctl() \newline ciaaDriverUart\_read() \newline ciaaDriverUart\_write() \newline ciaaDriverUart\_init() \\
		\hline
Flash & bloques    & ciaaDriverFlash\_open() \newline ciaaDriverFlash\_close() \newline ciaaDriverFlash\_ioctl() \newline ciaaDriverFlash\_read() \newline ciaaDriverFlash\_write() \newline ciaaDriverFlash\_init() \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab.interfazdrivers}
\end{table}

La interfaz de bajo nivel del módulo \textit{drivers} requiere de la existencia de las interfaces que se encuentran listadas en la Tabla \ref{tab.interfazdrivers}. Todas las plataformas deben definir rutinas para cada una de las entrada en la columna \textit{Servicios}, incluso si el driver correspondiente no se encuentra implementado, o de lo contrario el proceso de compilación no podrá superar la etapa de enlazado.

Son particularmente importantes las rutinas \textit{ciaaDriver[*]\_init()}, que son llamadas durante la inicialización del subsistema POSIX del Firmware CIAA en la rutina \textit{ciaak\_start()}. Estas son las encargadas de determinar cual es hardware de cada tipo disponible en cada plataforma y de registrar los dispositivos disponibles en el subsistema POSIX correspondiente (el de bloques o de caracteres) asignándole a cada dispositivo un nombre de archivo que será usado por la aplicación de usuario para accederlo.

En el caso de la capa de compatibilidad para LEON3, el código de bajo nivel del módulo \textit{drivers} desarrolla de forma completa solamente el driver UART. En los archivos correspondientes a los drivers DIO, AIO y Flash se declaran las rutinas requeridas por la interfaz, pero estas son solamente \textit{placeholders} que no realizan ninguna funcionalidad.

\subsection{Driver UART}

La \textit{ciaaDriverUart\_init()} se encarga de la inicialización del controlador de UART, realizando la serie de pasos que se puede ver en la Tabla \ref{tab.inicializacionuart}. 

La primera actividad durante la inicialización es la detección del hardware presente. Ya se discutió multiples veces que al ser los sistemas LEON3 sistemas flexibles y reconfigurables, a diferencia de lo que ocurre con sistemas basados en microcontroladores en ASIC, el tipo y cantidad de los dispositivos presentes en el sistema no se encuentra predeterminado sino que debe ser determinado en tiempo de ejecución. 

Para realizar esto el código de inicialización utiliza el mismo mecanismo de enumeración del hardware utilizado durante la inicialización del sistema operativo (ver Sección \ref{sec.inicializacion}). Este paso determina la cantidad de módulos APBUART disponibles en el sistema, la dirección base de cada una de ellas en el mapa de memoria, y el número de interrupción asignado.

Además de lo anterior, el software debe detectar la configuración de los FIFOs de transmisión/recepción de cada UART del sistema. Dependiendo de cómo haya sido configurado el sistema al momento de realizar la síntesis, existen dos posibilidades:
\begin{itemize}
\item Que la UART cuente con una cola FIFO de 2, 4, 8, 16 o 32 bytes tanto en el canal de transmisión como en el de recepción. 
\item Que no haya ningún FIFOs en la UART. Esta última solamente cuenta con un registro de transmisión y uno de recepción con capacidad de almacenamiento de un único byte.
\end{itemize}
La disponibilidad de FIFOs provoca la aparición de bits adicionales en los registros de control y estado, y modifica la interpretación de otros.

Por cada uno de los módulos APBUART detectados se inicializa un bloque de control que contiene toda la información de configuración y estado de dicha UART. En consistencia con la filosofía estática del sistema operativo, estos bloques de memoria no se generan dinámicamente sino que se toman de una tabla de tamaño predefinido en memoria. 

Por defecto dicha tabla puede contener la información de hasta cuatro UARTs, por lo que esa es la cantidad máxima de UARTs que el controlador detectará y configurará por defecto, pero este parámetro es configurable en caso de desarrollar sistemas que requieran de cantidades mayores de dispositivos. 

\begin{table}[bt]
	\centering
	\caption{Operaciones realizadas durante la inicialización de las UARTs.}
	\begin{tabular}{c p{60mm} }    
		\toprule
sparcDriverUartDetectCoreConfiguration()\\
$\downarrow$\\
sparcDriverUartInitializeDeviceConfiguration()\\
$\downarrow$\\
sparcDriverUartInitializeHardware()\\
$\downarrow$\\
sparcDriverUartRegisterDrivers()\\
$\downarrow$\\
sparcDriverUartStartInterrupts()\\
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab.inicializacionuart}
\end{table}

El segundo paso de la inicialización consiste en inicializar las estructuras de datos asociadas a cada una de las UARTs detectadas anteriormente, estableciendo una configuración por defecto (paridad, bits de parada, tasa de transmisión, etc.) y poniendo las estructuras de datos auxiliares (buffers en software, etc.) en un estado inicial conocido.

Al llegar a \textit{sparcDriverUartInitializeHardware()} se accede por primera vez a los dispositivos seriales, aplicando sobre los mismos la configuración por defecto, estableciendo la tasa de transmisión/recepción, y configurando la generación de interrupciones que se generarán para cada uno de los eventos relevantes. La configuración de las interrupciones varía en función de la existencia o no de FIFOs en la UART correspondiente, ya que en presencia de FIFOs el módulo APBUART permite la utilización de modos de interrupción más eficientes que permiten reducir la cantidad de interrupciones generadas por cada byte transmitido/recibido.

En este mismo paso se realiza también la configuración de las tasas de transmisión y recepción de las UARTs del sistema. Este paso no requiere de conocimiento previo de la frecuencia del reloj del sistema, ya que se aprovecha que ésta ya fue determinada automáticamente durante el proceso de inicialización del sistema operativo OSEK-OS (el cual se asume inicializado previamente). 

El paso siguiente de la inicialización, \textit{sparcDriverUartRegisterDrivers()}, es cuando se crea una entrada en la tabla de dispositivos del módulo \textit{posix} para cada UART y se le asigna a cada una un nombre que será utilizado por las aplicaciones para referenciarlas. Los nombres que se les asignan se pueden consultar en la Tabla \ref{tab.nombresuarts}.

\begin{table}[t]
	\centering
	\caption[Asignación de nombres a módulo APBUART.]{Relación entre nombres de dispositivos seriales asignados en la capa POSIX con los dispositivos físicos del sistema GRLIB. La numeración de los módulos APBUART corresponde al orden que resulta de recorrer las tablas de enumeración dispositivos recursivamente.}
	\begin{tabular}{c c}    
		\toprule
		\textbf{Archivo de dispositivo}   & \textbf{Dispositivo en el sistema} \\
		\midrule
/dev/uart/0 & APBUART[0]\\
/dev/uart/1 & APBUART[1]\\
/dev/uart/2 & APBUART[2]\\
/dev/uart/3 & APBUART[3]\\
 ...        & ... \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab.nombresuarts}
\end{table}

El último paso de la inicialización es la activación de las interrupciones de recepción y transmisión. Las interrupciones de recepción se encuentran permanentemente activadas, mientras que las de transmisión se activan cuando se da comienzo a una transmisión y permanecen activadas mientras los buffers intermedios del sistema operativo tengan datos encolados pendientes de ser transmitidos.

\section{Otros elementos}
 
En esta sección se agruparon otros elementos menores que también formaron parte del proceso de desarrollo de la capa de compatibilidad, pero que carecen de masa crítica para ameritar su propia sección individual.

\subsection{Sistema de compilación}

Para incorporar la nueva capa de compatibilidad al sistema de compilación del Firmware CIAA se definieron los nuevos valores para las variables de entorno ARCH, CPUTYPE, CPU y BOARD que pueden encontrarse en la Tabla \ref{tab.variablesdeentornomakefile}.

\begin{table}[t]
	\centering
	\caption{Valores de variables de compilación del archivo Makefile que se definieron para el Firmware CIAA LEON3.}
	\begin{tabular}{l  l}    
		\toprule
		\textbf{Variable}   & \textbf{Valor} \\
		\midrule
ARCH    & sparcV8 \\
CPUTYPE & leon3 \\
CPU     & leon3nfp \\
BOARD   & leon3\_fpga\_nfp \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab.variablesdeentornomakefile}
\end{table}

Los valores de estas variables son importantes no solamente porque se utilizan para definir la plataforma objetivo a la hora de compilar, sino también porque definen las rutas donde el sistema de compilación buscará el código específico de la plataforma LEON3 durante las fases de generación, compilación y enlazado del sistema. 

Las rutas de subdirectorios creados para almacenar los nuevos archivos de código y configuración correspondientes a la capa de compatibilidad desarrollada se pueden ver en la Tabla \ref{tab.rutasespecificasdelport}, organizadas por módulo al que aportan funcionalidad (código o configuración).


\begin{table}[t]
	\centering
	\caption[Rutas del código de la capa de compatibilidad en el Firmware CIAA.]{Rutas dentro del repositorio del Firmware CIAA donde se pueden encontrar los archivos que forman parte de la capa de compatibilidad para LEON3 desarrollada.}
	\begin{tabular}{l}    
	\toprule
\textbf{Sistema operativo} \\
./modules/rtos/gen/inc/sparcV8 \\
./modules/rtos/gen/src/sparcV8 \\
./modules/rtos/inc/sparcV8 \\
./modules/rtos/inc/sparcV8/leon3 \\
./modules/rtos/src/sparcV8 \\
./modules/rtos/src/sparcV8/leon3 \\
	\hline
\textbf{Drivers} \\
./modules/drivers/sparcV8 \\
./modules/drivers/sparcV8/leon3 \\
./modules/drivers/sparcV8/leon3/inc \\
./modules/drivers/sparcV8/leon3/mak \\
./modules/drivers/sparcV8/leon3/src \\
	\hline
\textbf{Sistema de test del sistem operativo} \\
./modules/rtos/tst/ctest/dbg/sparcV8 \\
./modules/rtos/tst/ctest/dbg/sparcV8/gcc \\
./modules/rtos/tst/ctest/inc/sparcV8 \\
./modules/rtos/tst/ctest/mak/sparcV8 \\
./modules/rtos/tst/ctest/mak/sparcV8/leon3 \\
./modules/rtos/tst/ctest/mak/sparcV8/leon3/leon3 \\
./modules/rtos/tst/ctest/src/sparcV8 \\
	\hline
\textbf{Soporte de bibliotecas} \\
./modules/base/mak/sparcV8 \\
./modules/base/mak/sparcV8/gcc \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab.rutasespecificasdelport}
\end{table}


\begin{table}[t]
	\centering
	\caption{Variables de estado que caracterizan el \textit{toolchain} LEON3 en el sistema de compilación.}
	\begin{tabular}{l  l}    
		\toprule
		\textbf{Variable}   & \textbf{Valor} \\
		\midrule
CC     & sparc-elf-gcc \\
LD     & sparc-elf-gcc \\
AR     & sparc-elf-ar \\
AS     & sparc-elf-as \\
GDB    & sparc-elf-gdb \\
NM     & sparc-elf-nm \\
AFLAGS & --warn -g -mcpu=v8 \\
CFLAGS & -g -O0 -c -Wall -fmessage-length=0 -msoft-float -mcpu=v8 \\
LFLAGS & -g -O0 \$(LINKSCRIPT) -msoft-float -mcpu=v8 \\
LD\_EXTENSION & exe \\
GDB\_FLAGS & \$(LD\_TARGET) -ex "target extended-remote 127.0.0.1:2222" \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab.opcionestoolchain}
\end{table}


Los nombres y opciones de compilación utilizados para los programas del \textit{toolchain} para LEON3 se configuraron con los valores que se pueden ver en la Tabla \ref{tab.opcionestoolchain}. 

En dicha tabla se pueden ver los parámetros de compilación asumidos para el sistema (en CFLAGS y AFLAGS):
\begin{description}
\item[-msoft-float] No generar instrucciones de punto flotante; simularlas mediante bibliotecas de software.
\item[-mcpu=v8] Generar instrucciones de multiplicación/división por hardware. Requiere que el procesador esté sintetizado con soporte en hardware para multiplicación y división. 
\end{description}

La variable GDB\_FLAGS está configurada para que GDB se conecte a la plataforma a través del programa GRMON, el cual debe haber sido iniciado previamente con el parámetro ``-gdb'' para poder realizar la conexión entre ambos programas de forma satisfactoria.

\subsection{Sistema de test del sistema operativo}

El Firmware CIAA cuenta con un sistema de test del sistema operativo OSEK-OS que se invoca ejecutando el comando  ``make rtostests'' en el directorio raíz del proyecto. 

Este sistema de tests se encuentra formado por un conjunto de programas en Perl que ejecutan de forma completamente autónoma una batería de ensayos estandarizados del sistema operativo OSEK-OS, los cuales permiten validar el correcto funcionamiento del sistema operativo ya corriendo sobre la plataforma destino.

El sistema de test realiza para cada programa contenido en la batería de ensayos el siguiente ciclo completo:
\begin{itemize}
\item Compila y enlaza el programa de ensayo. 
\item Carga el binario del programa de ensayo en la memoria de la plataforma objetivo usando el programa GDB. 
\item Alimenta a GDB con comandos contenidos en un archivo de comandos por lotes (\textit{batch file}). Este archivo es específico para cada plataforma, pero en términos generales en todos los casos los comandos contenidos se encargan de realizar la inicialización de la plataforma a un estado definido, establecer una serie de breakpoints para detectar la finalización de la ejecución del programa de ensayo, iniciar la ejecución del programa de ensayo, y finalmente descargar el valor de un grupo de variables globales del programa cuyo contenido identifica la secuencia de activación de tareas desde el comienzo al final del programa.
\item Comparando los valores finales de estas variables con los valores correctos que se sabe que deberían haberse obtenido para cada ensayo se evalúa el éxito o fracaso del mismo y se registra el resultado.
\end{itemize}
Una vez ejecutados todos los ensayos se presenta un resumen de los resultados al usuario indicando claramente si la batería de ensayos fue superada exitosamente o no.

Para poder utilizar este sistema de test en la plataforma LEON3 fue necesario implementar el archivo de comandos por lotes utilizado por GDB para cargar, preparar, correr y recuperar los resultados del ensayo. Esto no presentó mayores dificultades excepto por el hecho de que se presentaron problemas en algunos tests debido a que la arquitectura SPARC es \textit{Big-Endian} mientras que los scripts en Perl del sistema de test asumen que las variables resultado están almacenadas en orden \textit{Little-Endian}. Una vez detectado este problema la solución consistió simplemente en realizar una inversión del orden de bytes de las variables afectadas usando los comando de lectura y modificación de memoria del mismo GDB.

Por otro lado, la realización de algunos de los ensayos estandarizados requiere la generación por software de interrupciones externas para verificar el funcionamiento del sistema en presencia de éstas. Esto se resolvió trivialmente, ya que el controlador de interrupciones del sistema LEON3 (el módulo de IRQMP) cuenta con registros de control que permiten forzar la aparición de cualquier interrupción del sistema. 


%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

